% !TeX spellcheck = bg_BG
\chapter{Електрическо табло}
\label{chap:panel}
За осъществяване на връзките между отделните компоненти на системата е проектирано и изработено електрическо табло. Принципната електрическа схема на таблото е начертана с помощта на софтуерния пакет EasyEDA Standard Edition и е представена на следващите страници. Софтуерът EasyEDA е предназначен за проектиране на печатни платки и не е особено подходящ за проектиране на електрически табла. Избран е въпреки това, защото е безплатен.

Главният компонент в проектираното електрическо табло е програмируемият логически контролер. Той контролира работата на цялата система.\\
Връзката между програмируемия логически контролер (U3) и сензорния екран (U1) е RS-485 интерфейс. Контролера разполага с вграден RS-485 приемо-предавател, но сензорният екран има само обикновен UART интерфейс с 5-волтови логически нива. Поради това от страна на сензорния екран е добавена ръчно запоена платка с две интегрални схеми SN65176BP на Texas Instruments и нужните пасивни компоненти\cite{rs485} - терминиращ резистор, филтриращ кондензатор и два установяващи резистора за неактивните сигнали. Кабелът между контролера и RS-485 приемо-предавателя е екраниран кабел с усукани двойки. Освен сигналния кабел, към сензорния екран са прокарани и два захранващи проводника със сечение \qty{0.75}{mm^2}. По-дебелите захранващи проводници са нужни заради значителната токова консумация на сензорния екран. Сензорният екран е монтиран на предния панел на електрическото табло.

Двата индуктивни сензора се съединяват с електрическото табло чрез конектори монтирани на лявата стена на електрическото табло. На същата стена са изведени и всички останали конектори за сигнали, които напускат таблото.\\
Компонентите в долния ляв ъгъл на първия схемен лист (SW1-6 и D1) са монтирани в подвижна бутониера, която е свързана с таблото чрез 5-метров кабел. Сигналът EMSTOP е отива към едно реле и към един контактор на пети схемен лист. Двете контактни групи на релето комутират сигналите за аварийно изключване на програмируемия логически контролер и индустриалния робот, а релето прекъсва трифазното захранване към серво драйверите. Това осигурява изцяло хардуерен механизъм за аварийно изключване, който не може да откаже поради софтуерни проблеми.\\
Паралелният интерфейс между програмируемия логически контролер и индустриалния робот (J17) преминава през релета, но те не са нанесени на схемата, защото се намират от страна на робота.

Сигналната лампа със сирена (U6) не е монтирана в завършения прототип, въпреки че програмният код за управлението й е завършен. Причината за това е, че изходите на програмируемия логически контролер са от PNP тип (могат да подават, но не и да поглъщат значителен ток), а сигналната лампа със сирена трябва да се управлява с изходи от NPN тип (могат да поглъщат, но не и да подават значителен ток) или push-pull тип (могат както да подават, така и да поглъщат значителен ток). Беше решено сигналната лампа със сирена да отпадне от проекта, но е оставена в принципната електрическа схема и в софтуера на програмируемия логически контролер за да може лесно да бъде добавена по-късно, ако това е възможно и желателно.

На втория схемен лист са показани сигналите, които са изведени на клеморед в долната част на електрическото табло. Повечето от тях са свързани през този клеморед към други компоненти на системата. Сигналите с UNUSED в имената бяха използвани в предишни ревизии на схемата, но не се използват в актуалната версия на схемата. Оставени са на схемата и в опроводяването на таблото за да улеснят свързването на нови компоненти към програмируемия логически контролер, в случай че това се окаже наложително.

Свързването на FPGA модула е описано на третия схемен лист. Четирите кабела от лявата му страна са екранирани кабели с усукани двойки и го свързват с драйверите на електромоторите. Екранировките на кабелите са заземени в двата си края. Сигналите от дясната му страна го свързват с програмируемия логически контролер. Те не преминават през гореспоменатия клеморед от съображение за шумоустойчивост и заради непосредствената физическа близост на контролера и FPGA модула в таблото.

Четвъртият схемен лист изобразява електромоторите, драйверите им и връзките между тях. Всеки мотор е свързан към съответния драйвер чрез трифазен мощен кабел за захранване на статорните намотки и сноп от три допълнителни кабела. Кабелите в тези снопове свързват драйверите с резолверите, спирачките и термодвойките монтирани на електромоторите. Сноповете са свързани с по един конектор към моторите и с по два към таблото. Кабелите със сигналите от резолверите се свързват с таблото на отделни конектори.\\
Всеки драйвер е свързан с по два кабела към FPGA модула - един за обратната връзка от емулирания квадратурен инкрементален енкодер и един за управляващите сигнали. Серво драйверите са свързани и към променливотоковото захранване, описано на петия схемен лист.

Цялата система се захранва през един трифазен конектор - J16. Трифазното захранване първо преминава през главен прекъсвач. Това позволява лесното включване и изключване на системата. След това преминава през контактора за аварийно изключване и отделни автоматични прекъсвачи за двата серво драйвера. Две от фазите се отклоняват към два допълнителни автоматични прекъсвача, които захранват не-силовите части на серво драйверите.\\
Третата фаза се разклонява още преди контактора за аварийно изключване за да премине през отделен автоматичен прекъсвач и да захрани трите постояннотокови захранвания. 5-волтовото захранване отговаря за FPGA модула, сензорния екран и емулираните енкодери. Едното 24-волтово захранване е отделено само за спирачките на моторите и преминава през автоматичен прекъсвач и контактор, управляван от програмируемия логически контролер. Второто 24-волтово захранване захранва контролера, индуктивните сензори, бутониерата и контакторите.

\cleardoublepage
\includepdf[pages={1},fitpaper=true,height=297mm]{documents/Schematic_MDC_Servo_2022-07-29.pdf}
\includepdf[pages={2,3},fitpaper=true,height=210mm]{documents/Schematic_MDC_Servo_2022-07-29.pdf}
\includepdf[pages={4},fitpaper=true,height=297mm]{documents/Schematic_MDC_Servo_2022-07-29.pdf}
\includepdf[pages={5},fitpaper=true,height=210mm]{documents/Schematic_MDC_Servo_2022-07-29.pdf}
\cleardoublepage

%% TODO: BOM